\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[spanish]{babel} % Spanish language
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc} % For accents
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={150mm,240mm},
 left=25mm,
 top=25mm,
 }
\title{Aviso de Privacidad}
\author{Computólogos A.C.  \\
	\and 
	Taquerías Tacoste
	}

\date{}
% Hint: \title{what ever}, \author{who care} and \date{when ever} could stand 
% before or after the \begin{document} command 
% BUT the \maketitle command MUST come AFTER the \begin{document} command! 
\begin{document}

\maketitle


\begin{abstract}
Ultima actualización: Diciembre 28,2017
\end{abstract}

\vspace{4mm}
\noindent

De conformidad con lo establecido en la Ley Federal de Protección de Datos Personales en Posesión de los Particulares,
Taquerias Tacoste S.A. de C.V., Computólogs A.C. y el INAI pone a su disposición el siguiente aviso de privacidad.

\vspace{4mm}
\noindent
Taquerias Tacoste es responsable del uso y protección de sus datos personales, en este sentido y atendiendo las obligaciones
legales establecidas por la Ley Federal de Protección de Datos Personales en Posesión de los Particulares por el INAI, a través
de este instrumento se informa a los titulares de los datos, la información que de ellos se recaba y los fines que se le darán
a dicha información.

\vspace{4mm}
\noindent
Los datos personales que recabamos de usted serán utilizados para las siguientes finalidades, las cuales son necesarias para 
concretar nuestra relación con usted así como atender los servicios  y/o pedidos que solicite.

\vspace{4mm}
\noindent
Por otra parte informamos a usted que sus datos personales no serán compartidos con ninguna autoridad, empresa, organización o
persona distintas a nosotros y serán utlizados para los fines señalados.

\vspace{4mm}
\noindent
Usted tiene en todo momento el derecho a conocer qué datos personales tenemos de usted, para qué los utilizamos y las condiciones del uso que les damos (Acceso). Asimismo, es su derecho solicitar la correción de su información personal en caso de que esté desactualizada, sea inexacta o incompleta (Rectificación); de igual manera, tiene derecho a que su información se elimine de nuestros registros o bases de datos cuando considere que la misma no está siendo utilizada adecuadamente (Cancelación); así como también a oponerse al uso de sus datos personales para fines específicos (Oposición). Estos derechos se conocen como derechos ARCO.

\vspace{4mm}
\noindent
Para el ejercicio de cualquiera de los derechos ARCO, se deberá presentar la solicitud respectiva a través de los fomatos que pondemos a su disposición a través de nuestros medios de contacto.

\vspace{4mm}
\noindent
Lo anterior también servirá para conocer el procedimiento y requisitos para el ejercicio de los derechos ARCO.

\vspace{4mm}
\noindent
En todo caso la respuesta a la solicitud se le confirmará a través de los mismos medios de contacto.

\vspace{4mm}
\noindent
Los datos de contacto de la persona o departamento de datos personales, que está a cargo de dar trámite a las solicitudes de derechos ARCO son el nombre del responsable, su domiciio así como un teléfono o medio de contacto.

\vspace{4mm}
\noindent
Cabe mencionar, que en cualquier momento usted puede revocar su consentimiento para el uso de sus datos personales. Del mismo modo, usted puede revocar el consentimiento que, en su caso, nos haya ortorgado para el tratamiento de sus datos personales.
Asimismo, usted deberá considerar quye para ciertos fines, la revocación de su consentimiento implicará que no podamos seguir
prestando el servicio que nos solicitó, o la conclusión de su relación con nosotros.

\vspace{4mm}
\noindent
Para revocar el consentimiento que usted otorga en este acto o para limitar su divulgavción, se deberá presentar la solicitud
respectiva a través de los formularios que estarán a su disposición a través de los medios de contacto.

\vspace{4mm}
\noindent
Del mismo modo, podrá solicitar la información para conocer el procedimiento y requisitos para la revocación del consentimiento, así como limitar el uso y divulgación de su información personal.

\vspace{4mm}
\noindent
En cualquier caso, la respuesta a las peticiones se dará a conocer en un plazo de 3 a 365 días.

\vspace{4mm}
\noindent
En el caso de que haya cualquier cambio de modelo de negocio, o de cualquier otra índole, nos comprometemos a mantenerlo informado sobre los cambios que pueda sufrir el presente aviso de privacidad. sin embargo, usted puede solicitar información sobre si el mismo ha sufrido algún cambio a través de lso medios de contacto.

\vspace{4mm}
\noindent
Al usar nuestras aplicaciones o servicios tanto de Taquerias Lacoste o de Computólogos A.C. acepta los términos y servicios de este aviso de privacidad.

\end{document}